\pagestyle{empty}

\begin{center}
    \textbf{Resumen}
\end{center}

El resumen es una síntesis del contenido esencial del TFG/TFM, una representación abreviada y precisa del contenido del documento, sin interpretación ni crítica, que ayuda al lector a decidir la lectura o no del texto completo. El resumen debe reflejar los objetivos, la metodología, los resultados y las conclusiones más importantes del TFG/TFM, empleando una terminología normalizada de la materia. Características del resumen: Brevedad. La extensión debe estar entre las 150-200 palabras. Autonomía. El resumen tiene que ser un texto coherente y se tiene que entender por sí solo, de forma independiente del texto base. Precisión. Debe recoger los conceptos más importantes del documento. Claridad. El resumen debe ser comprensible, sencillo e informativo. Fidelidad al TFG/TFM original. El resumen ha de reflejar el contenido del original, sin introducir variaciones, ni interpretaciones.


\medskip

\noindent \textbf{Palabras clave:} SUMO, simulación, tráfico, algoritmos evolutivos, TypeScript, semáforos, planificación, optimización

\bigskip
\bigskip

\begin{center}
    \textbf{Abstract}
\end{center}

The summary is a synthesis of the essential content of the TFG/TFM, an abbreviated and precise representation of the document's content, without interpretation or criticism, which helps the reader to decide whether or not to read the full text. The summary should reflect the objectives, methodology, results and main conclusions of the TFG/TFM, using standardized subject matter terminology. Characteristics of the summary: Brevity. The length should be between 150-200 words. Autonomy. The abstract must be a coherent text and must be understood on its own, independently of the base text. Accuracy. It must include the most important concepts of the document. Clarity. The summary must be understandable, simple and informative. Fidelity to the original TFG/TFM. The summary must reflect the content of the original, without introducing variations or interpretations.

\medskip

\noindent \textbf{Keywords:} SUMO, traffic, simulation, evolutionary algorithms, TypeScript, traffic lights, scheduling, optimization

